\documentclass[a4paper,12pt]{ctexart}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm}
\usepackage{indentfirst}
\setlength{\parindent}{2em} 
\begin{document}
	\subsection{矩阵的定义}
		\subparagraph{矩阵的来源}
		矩阵起源于线性方程组的求解，像简单的二元一次方程组
		$
		\left\{
		\begin{array}{rl}
		a_{11}x + a_{12}y &= b_1\\
		a_{21}x + a_{22}y &= b_2
		\end{array}
		\right.
		$
		我们在求解的过程仅需要对其系数进行操作，于是乎，变量符号$x,y$对于我们来说，在计
		算过程中，并不显得十分必要；因此，我们可以略掉其变量名而将系数写在一对方括号之
		中，以便于进行计算。从该二元方程组我们可以得到如下形式的系数“方块”
		$$
		\left[
		\begin{array}{rl}
		a_{11} & a_{12}\\
		a_{21} & a_{22}
		\end{array}
		\right]
		=
		\left[
		\begin{array}{rl}
		b_1\\
		b_2
		\end{array}
		\right]
		$$
		类似的，我们可以从$n$元方程组（不一定有$n$个方程式）
		$$
		\left\{
		\begin{array}{rl}
		&a_{11}x_1 + a_{12}x_2 + \cdots + a_{1n}x_n = b_1\\
		&a_{21}x_1 + a_{22}x_2 + \cdots + a_{2n}x_n = b_2\\
		&\vdots \\
		&a_{m1}x_1 + a_{m2}x_2 + \cdots + a_{mn}x_n =b_m
		\end{array}
		\right.
		$$
		得到系数“方块”
		$$
		\left[
		\begin{array}{cccc}
		a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1n}\\
		a_{21} & a_{22} & \cdots & a_{2n}\\
		\vdots & \vdots & \cdots & \vdots\\
		a_{m1} & a_{m2} & \cdots & a_{mn}
		\end{array}
		\right]
		=
		\left[
		\begin{array}{rl}
		b_1\\
		b_2\\
		\vdots \\
		b_m
		\end{array}
		\right]
		$$
		\indent
		于是，为求得方程组的解集，一般来说我们需要进行两种操作：一，将某一行乘以一个非零
		常数并不改变方程组的解集；二，将某一行的非零常数倍加到另一行，也不改变方程组的解
		集。这样，对应到我们新得到的“方块中”，就是将某一行乘以非零常数倍，或者将某一行的
		常数倍加到另一行之后，得到的新“方块”在方程组有同样的解集的意义下等价。\\
		\indent
		至此，我们已经抽象出了矩阵的基本概念，接下来我们正式定义矩阵。
		
		\subparagraph{矩阵及其运算的定义}		
		在数学上，一个$m \times n$矩阵，是一个由$m$行，每行$n$个数字的列表组成。行列
		数相等，即$m=n$的矩阵被称为方阵，方阵对应很多独特的性质，今后将会谈到。在矩
		阵上我们定义定义加法和乘法：
		\begin{enumerate}
		\item{加法：}\\
		\indent 并非任意种类的矩阵都可以进行加法运算，必须是同种类型的矩阵才可以，即，
		假设我们用记号$M_{m \times n}$表示所有的$m \times n$矩阵，那么对任意的矩阵$A,B
		$，当且仅当存在某个$M_{m \times n}$包含他们二者时，$A+B$才有意义；用数学符号表示
		为：$\exists M_{m \times n},A \in M_{m \times n} \& B \in M_{m \times 
		n} \Leftrightarrow \exists A+B$.直观的看来就是，两个矩阵相同位置的元素相加，所
		得到的新矩阵就是矩阵的和。
		\[		
		\left[
		\begin{array}{cccc}
		a_{11} & a_{12} & \cdots a_{1n}\\
		a_{21} & a_{22} & \cdots a_{2n}\\
		\vdots \\
		a_{m1} & a_{m2} & \cdots a_{mn}
				
		\end{array}		
		\right]		
		+
		\left[
		\begin{array}{cccc}
		b_{11} & b_{12} & \cdots b_{1n}\\
		b_{21} & b_{22} & \cdots b_{2n}\\
		\vdots \\
		b_{m1} & b_{m2} & \cdots b_{mn}
				
		\end{array}		
		\right]
		\]
		\[
		=
		\left[
		\begin{array}{cccc}
		a_{11}+b_{11} & a_{12}+b_{12} & \cdots a_{1n}+b_{1n}\\
		a_{21}+b_{21} & a_{22}+b_{22} & \cdots a_{2n}+b_{2n}\\
		\vdots \\
		a_{m1}+b_{m1} & a_{m2}+b_{m2} & \cdots a_{mn}+b_{mn}
				
		\end{array}		
		\right]						
		\]
		\indent
		很明显，能够进行加法的矩阵$A$和$B$，$A+B=B+A$，因此矩阵的加法满足交换律。
		\item{乘法：}\\
		类似于加法，矩阵的乘法对矩阵的类型也有要求。我们假定$A\in M_{m \times n}$及
		$B \in M_{l \times k}$，当且仅当$n=l$时，$A \cdot B$才有意义，并且得到
		一个$n$行$k$列的新矩阵$C \in M_{m \times k}$。后面我会详细讨论这样定义矩
		阵乘法的实际用途。
		\[		
		\left[
		\begin{array}{cccc}
		a_{11} & a_{12} & \cdots a_{1n}\\
		a_{21} & a_{22} & \cdots a_{2n}\\
		\vdots \\
		a_{m1} & a_{m2} & \cdots a_{mn}
				
		\end{array}		
		\right]		
		\cdot
		\left[
		\begin{array}{cccc}
		b_{11} & b_{12} & \cdots b_{1k}\\
		b_{21} & b_{22} & \cdots b_{2k}\\
		\vdots \\
		b_{n1} & b_{n2} & \cdots b_{nk}
				
		\end{array}		
		\right]				
		=
		\left[
		\begin{array}{cccc}
		c_{11} & c_{12} & \cdots c_{1k}\\
		c_{21} & c_{22} & \cdots c_{2k}\\
		\vdots \\
		c_{m1} & c_{m2} & \cdots c_{mk}\\
				
		\end{array}		
		\right]						
		\]
		其中元素$c_{ij}$的值为
		$$
		c_{ij} = \sum_{r=1}^{n}a_{ir}b_{rk}
		$$
		如果我们把一个矩阵的每一行看做一个有限维向量（称为行向量），也把每一列看做一个
		有限维向量（称为列向量）。再考虑向量的数量积的定义，如果
		$$
		\vec{a} = (a_1,a_2,\cdots,a_n)
		$$
		$$
		\vec{b} = (b_1,b_2,\cdots,b_n)
		$$
		那么向量$\vec{a}$与$\vec{b}$的数量积为：
		$$
		\vec{a}\cdot\vec{b} = a_1b_1+a_2b_2+\cdots+a_nb_n=\sum_{i=1}^{n}a_ib_i
		$$
		现在我们可以给予矩阵乘法的一种比较直观的解释，积矩阵的元素$c_{ij}$是来自第一个因子
		矩阵的第$i$个行向量和第二个因子矩阵的第$j$个列向量的数量积；现在我们明白了为什么要求
		第一个矩阵的列数要与第二个矩阵的行数相等了，因为只有这样，才能保证矩阵$A$的行向量的维
		数与矩阵$B$的列向量的维数相同，而只有维数相同的向量才能进行数量积。
		\end{enumerate}
		
		\subparagraph{矩阵的几何意义}
		在线性代数中，一个矩阵总是会和线性空间、线性变换、空间的基等概念联系起来。此阶段我仅仅
		介绍而不详细解释，它涉及的基本概念太多。\\
		\indent
		我们对笛卡尔坐标很熟悉，对其中的向量的概念也不陌生；我们知道，在一个$n$维欧几里得空间
		（可以理解为有$n$个坐标轴的笛卡尔坐标系），每一个向量都可以表示成一个$n$维数组，这样
		如果我们记和每个坐标轴$x_i$平行的单位向量（长度为1的向量）为$\vec{e_i}$，那么
		$\vec{e_i}$可以表示成这样的数组:
		$$
		\vec{e_i} = (\underbrace{0,0,\cdots,0}_{i-1},1,0,\cdots,0)
		$$
		回想向量的加法以及向量与实数的乘法，我们就可以通过$\vec{e_1},\vec{e_2},\cdots
		,\vec{e_n}$的线性组合表示一切$n$维空间中的向量了。我们知道任意一个$n$维空间中的向量
		可以写成$\vec{v}=(v_1,v_2,\cdots,v_n)$，于是：
		\begin{align*}
		\vec{v} &= (v_1,v_2,\cdots,v_n)\\
				&= (v_1,0,0,\cdots,0)+(0,v_2,\cdots,0)+\cdots+(0,\cdots,0,v_n)\\
				&=v_1(1,0,\cdots,0)+v_2(0,1,0,\cdots,0)+\cdots+v_n(0,\cdots,0,1)\\
				&=v_1\vec{e_1}+v_2\vec{e_2}+\cdots+v_n\vec{e_n}
		\end{align*}
		于是，任何一个向量都可以通过这$n$个向量的线性组合来表示。我们把这样的$n$个向量的集合
		称为$n$维空间的一组基。\\
		\indent
		当然空间的基的形式不止一种，我们可以把其中一个$\vec{e_i}$换成$\vec{e_i}'=-\vec{e_i}=(0,0,\cdots,-1,0,\cdots,0)$，甚至换成另外它和另外任意一个向量$\vec{v}$的和，
		我们依然可以保证空间中的任意一个向量都能通过他们组合出来。所以，空间的基的形式并不唯一，但是可以确定的是，基的个数一定是$n$，否则一定存在不能用他们表示的向量，比如$\vec{e_n}$就不能用前面的$\vec{e_1},\vec{e_2},\cdots,\vec{e_{n-1}}$表示出来，因为这些向量的最后一个坐标值总是0，而$\vec{e_n}$的最后一个坐标值是1。\\
		\indent
		值得强调的是，并不是任意$n$个向量都能称为一组基，我们考虑如下$n$个向量，$\vec{e_1},2\vec{e_1},\cdots,n\vec{e_1}$,这样的$n$个向量的组合，用$\vec{v_i}$表示$i\vec{e_1}$
		$$
		\sum_{i=1}^{n}a_i\vec{v_i}=(\sum_{i=1}^{n}ia_i)\vec{e_1}
		$$
		这样的向量总是在坐标轴上，除此之外的点不可能由它们的组合表示出来。\\
		\indent
		而矩阵就相当于是这样的向量组的集合，方阵（行列数相同的矩阵）则有可能成为一个空间的基，
		矩阵的乘法就相当于对这些向量的线性组合，而成为一些新的向量集合。对于方阵，如果它包含的向量能够成为一个空间的基，那么他也可以作为一个坐标变换的方法存在（因为从一个坐标系到另一个坐标系的变换，总是对应于$n$次空间基的线性组合而成为$n$个新的基）。这里要再多指出一点，空间坐标变换指的是同一个向量在该空间的不同的基下的表示形式，向量本身并不改变，变换的只是表示形式；比如，对于同一个图形，如果我们把坐标轴的每个刻度的值增加到原来的2倍，但是图形本身在纸上并不改变，那么，得到的在新的意义下的坐标表示的每个分量都将会是原来的2倍；于是我们得到了同图形在新坐标下的表示方式。详细的过程我们会在今后进行。\\
		\subparagraph{小结}
		因此，一个数学对象的实际意义会根据所处情况的不同采取不同的解释，这种行为称为模型化，对于纯粹的数学概念，他们本身是没有任何实际上的意义的，只有当我们对其进行某种解释后，他们的意义就能显现出来；采用不同的解释，数学理论里面的每一个纯概念就会得到不同的实际意义。关于我们如何提取到这些纯粹的数学概念的，又是如何能对他们加以解释的原因，涉及很深层次的逻辑学和哲学问题，讨论极其复杂，你有兴趣的话，我再给你深入解释。

\subsection{高斯-若尔当消元法(Gauss-Jordan)}
	\subparagraph{在求解方程组时的运用}
	对于一个具有$n$个变量的$x_1,x_2,\cdots,x_n$的线性方程组，对任意的变量$x_i$我们总能找到至少一个方程组中的方程式，其中$x_i$的系数不为0；否则，如果对于任意的方程式$x_i$的系数都为0，那么这个变量就是多余的，不应当被写出。我们先写出这个方程组和它的增广矩阵（请回想增广矩阵的定义）。
	$$
		\left\{
		\begin{array}{rl}
		&a_{11}x_1 + a_{12}x_2 + \cdots + a_{1n}x_n = b_1\\
		&a_{21}x_1 + a_{22}x_2 + \cdots + a_{2n}x_n = b_2\\
		&\vdots \\
		&a_{m1}x_1 + a_{m2}x_2 + \cdots + a_{mn}x_n =b_m
		\end{array}
		\right.
	$$
	$$
		\left[
		\begin{array}{ccccc}
		a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1n} & b_1 \\
		a_{21} & a_{22} & \cdots & a_{2n} & b_2 \\
		\vdots & \vdots & \cdots & \vdots & \vdots\\
		a_{m1} & a_{m2} & \cdots & a_{mn} & b_m
		\end{array}
		\right]
	$$
	在求解线性方程组时，我们知道，将两个等式相加不改变方程组的解；在任意一组等式的等号两边同时乘以一个不为0的常数，也不改变方程组的解；当然，交换两个等式的位置，也不会改变方程组的解。对于前两点，我们很容易就能延伸到对增广矩阵的操作：将某一行加到另一行，矩阵对应的方程组的解保持不变，称为在解的意义下，变换后的矩阵和变换前的矩阵等价；将某一行乘以一个非零常数也能得到等价矩阵，结合这两点，我们可以断言，将矩阵的某一行的任意倍加到另一行，将得到等价矩阵；以及交换两行的位置，同样可以得到等价矩阵。\\
	\indent
	这三种操作，对应了矩阵的基础操作，今后会时常用到。现在，我们详细述说如何实现矩阵的高斯消元法，我们前面已经提到，高斯-若尔当消元法不仅仅可以用求解线性方程组，还可以进行很多其他的应用。我们先详细地介绍如何在理论层面中进行这种方法，然后在以Python语言为原型，详细讲解如何实现一个矩阵类，以及实现这些运算和操作。\\
	\indent
	首先我们对第一个变量$x_1$进行考量，如前述的约定，我们总可以找到一个包含$x_1$非零系数的方程组，不是一般性，我们可以假定第一行已经是这样的方程式，如若不然，我们可以交换两行，让第一行的$x_1$系数总不为零，即我们已经得到断言$a_11 \neq 0$。接下来，我们可以进行对第2至$n$行进行这样的操作，即让他们加上第一行的某个倍数得到一个新方程式，从而使分别他们的$x_1$系数为0；即：
	\begin{align*}
	a_{i1}x_1+a_{i2}x_2 + \cdots + a_{1n}x_n &= b_i\\
	+\\
	-\frac{a_{i1}}{a_{11}}(a_{11}x_1+a_{12}x_2+\cdots+a_{1n}) &= -\frac{a_{i1}}{a_{11}}b_1
	\end{align*}
	我们可以得到新的等式：
	$$
	0{x_1}+a_{i2}^*x_2+\cdots+a_{in}^*x_n = b_i^*
	$$
	其中$a_{ij}^*=a_{ij}-\frac{a_{i1}}{a_{11}}a_{1j},b_i^*=b_i-\frac{a_{i1}}{a_{11}}b_1$
	以同样的方式进行增广矩阵的操作，我们可以得到等价矩阵：
	$$
		\left[
		\begin{array}{ccccc}
		a_{11} 	& a_{12} & \cdots & a_{1n} & b_1 \\
		0 		& a_{22}^* & \cdots & a_{2n}^* & b_2^* \\
		\vdots 	& \vdots & \cdots & \vdots & \vdots\\
		0 		& a_{m2}^* & \cdots & a_{mn}^* & b_m^*
		\end{array}
		\right]
	$$
	至此我们已经把第一列的第一行之下全部变为0，同时保证了矩阵的等价性；现在，我们保持第一行不动，对第二行以及之后的所有行执行同样的操作，意即，首先判断第二行的第二个系数是否为0，如果是，那么判断在剩下的行中是否存在第二个系数不为零的行，如果有，那么就交换他们的行，然后进行上述操作；如果第二行第二个系数不是0，我们可以立即进行操作；此时我们可以得到等价矩阵的形式如下：
	$$
		\left[
		\begin{array}{cccccc}
		a_{11} 	& a_{12} & a_{13} & \cdots & a_{1n} & b_1 \\
		0 		& a_{22}^* & a_{23}^* &  \cdots & a_{2n}^* & b_2^* \\
		0		& 0	&	a_{33}^* & \cdots & a_{3n}^* & b_3^*\\
		\vdots 	& \vdots & \vdots & \cdots & \vdots & \vdots\\
		0 		& 0 & a_{m3}^* & \cdots & a_{mn}^* & b_m^*
		\end{array}
		\right]
	$$
	
	如果所有的$a_{22}^*,a_{32}^*,\cdots,a_{m2}^*$都是零，那么我们就得到行这样的等价矩阵：
	$$
		\left[
		\begin{array}{cccccc}
		a_{11} 	& a_{12} & a_{13} & \cdots & a_{1n} & b_1 \\
		0 		& 0 & a_{23} &  \cdots & a_{2n}^* & b_2^* \\
		0		& 0	&	a_{33}^* & \cdots & a_{3n}^* & b_3^*\\
		\vdots 	& \vdots & \vdots & \cdots & \vdots & \vdots\\
		0 		& 0 & a_{m3}^* & \cdots & a_{mn}^* & b_m^*
		\end{array}
		\right]
	$$
	对于第二种情形，我们还是按照同样的方法，只不过此时必须看首个非零系数$a_{23}^*$，如果还是出现那种情况（即除去它的上面的列不看，从他开始该列以后的数字全是0），我们就从第四列开始，以此类推。\\
	\indent
	现在我们回到第一种情况，假定我们已经得到那种形式的等价矩阵，用同样的方法，除去前两行不看，判断$a_{33}^*$是否为零，以及它的下面是否存在非零系数，用同样的方法操作，我们又可以得到类似的情形，反复进行这些判断和操作，我们最终会得到如下形式的矩阵，只有对角线（如果不存在上述第二种情形）或者在某个分界线（如果存在上述第二种情形）上以及他们之上的元素非零，在他们之下，系数全是0，即，形如下，被称作阶梯矩阵（很形象）：
	$$
		\left[
		\begin{array}{cccccccc}
		a_{11} 	& a_{12} & a_{13} & a_{14} \cdots & a_{1n-1} & a_{1n} & b_1 \\
		0 		& 0 & a_{23}^* &  a_{24}^* \cdots &  a_{2n-1}^* & a_{2n}^* & b_2^* \\
		0		& 0	& 0        & a_{34}^* \cdots & a_{3n-1}^*&  a_{3n}^* & b_3^*\\
		0		& 0	& 0        & 0      & \cdots &  a_{4n}^* & b_3^*\\
		\vdots 	& \vdots & \vdots & \cdots & \vdots & \vdots & \vdots \\
		0		& 0	&	0 & \cdots & a_{kn-1}^* & a_{kn}^* & b_k^*\\
		0		& 0	&	0 & \cdots & a_{k+1n-1}^* &a_{k+1n}^* & b_{k+1}^*\\
		\vdots 	& \vdots & \vdots & \cdots & \vdots & \vdots\\
		0		& 0	&	0 & \cdots & 0 &a_{m-1n}^* & b_{m-1}^*\\
		0 		& 0 & 0 & \cdots & 0 & 0 & b_m^*
		\end{array}
		\right]
	$$
	\indent
	当然，实际上得到的矩阵元素位置关系可能不一样，即，分界线的形状可能不同，但是肯定是一条从左上到右下方向延伸的折线或者直线。\\
	\indent
	现在，我们考虑在什么情况下，该方程组有解。观察我们经过高斯-若尔当消元法之后得到的等价增广矩阵，上述的实例。我们看最后一行，除了$b_m^*$外，其他元素都是0，如果把它转换成方程式形式（我们说说过，矩阵形式只是方程式形式略去变量明不写而得到的等价简写），便可以得到$0=b_m^*$；这只有在$b_m^*$是0的时候才成立，如果它不是0，那么着整个方程组里面，就会导致矛盾，这个方程组就不可能有解。其实这就是判定一个方程组是否有解的充分必要条件：在经过高斯-若尔当消元法，得到的阶梯矩阵中，不存在形如$[0 \quad 0 \quad 0 \quad 0 \quad\cdots \quad 0\quad r]$的行，其中$r \neq 0$。\\
\indent	
	在行数多于列数的情况，很容易出现这种行，因为我们知道，方程组中方程的个数太多,会导致一些无用方程式的产生，甚至导致矛盾产生。无用的方程式可以导致$[0 \quad 0 \quad 0 \quad \cdots \quad  0 \quad 0]$，矛盾的方程式就会导致$[0 \quad 0 \quad 0 \quad 0 \quad\cdots \quad 0\quad r]$的行，其中$r \neq 0$。\\
	\indent
	在列数多于函数的情况，我们更可能得到一些自由变量，即，他们的存在会导致无穷多个解，我们看看如下方程组：
	$$
		\left\{
		\begin{array}{rl}
		x + y + z &= 2\\
		2x + y + z &= 4
		\end{array}
		\right.
	$$
	我们发现，对任意的组
	$
		\left\{
		\begin{array}{rl}
		x &= 2\\
		y  &= -z\\
		\end{array}
		\right.
	$
	其中$z$可以为任意的数因此，$z$就是自由变量（当然，我们也可以把$y$当成自由变量，此时$z = -y$）。值得指出的是，自由变量出现的地方，在等价矩阵的进一步简化中，会有一些不同的表现，我们马上会讲到如何进一步简化等价的增广矩阵。\\
	\indent
	刚才我们提到阶梯矩阵，现在我进一步指出，如果是分界线以下全为0的阶梯矩阵，称为上阶梯矩阵；分界线以上全为0的，称为下阶梯矩阵。同样，在以后会提到的上三角与下三角矩阵，也依照此约定。\\
	\indent
	假定我们已经对一个方程组的增广矩阵简化为下阶梯矩阵，而且发现该方程组有解，即，没有形如$[0 \quad 0 \quad \cdots \quad 0 \quad r]$的行，其中$r \neq 0$；我们可以进一步，用与把普通矩阵化简为阶梯矩阵的方式，来尽量把分界线之上的元素变为0，同时保持矩阵的等价性（即保持方程组解不变）。只不过这一次是反向进行，即从下往上，从右往左地进行，当然，增广矩阵的最右侧不算在包含变量信息的左边其他所有侧之内，即我们从右往左，把倒数第一列当成方法里面的第一列。\\
	\indent	
	给出详细说明，假设我们得到了这样的上阶梯矩阵：
	$$
		\left[
		\begin{array}{cccccccc}
		a_{11} 	& a_{12} & a_{13} & a_{14} \cdots & a_{1n-1} & a_{1n} & b_1 \\
		0 		& 0 & a_{23}^* &  a_{24}^* \cdots &  a_{2n-1}^* & a_{2n}^* & b_2^* \\
		0		& 0	& 0        & a_{34}^* \cdots & a_{3n-1}^*&  a_{3n}^* & b_3^*\\
		0		& 0	& 0        & 0      & a_{4n-1}^* &  a_{4n}^* & b_3^*\\
		\vdots 	& \vdots & \vdots & \cdots & \vdots & \vdots & \vdots \\
		0		& 0	&	0 & \cdots & a_{kn-1}^* & a_{kn}^* & b_k^*\\
		0		& 0	&	0 & \cdots & a_{k+1n-1}^* &a_{k+1n}^* & b_{k+1}^*\\
		\vdots 	& \vdots & \vdots & \cdots & \vdots & \vdots\\
		0		& 0	&	0 & \cdots & a_{m-1n-1}^* &a_{m-1n}^* & b_{m-1}^*\\
		0 		& 0 & 0 & \cdots & 0 & a_{mn}^* & b_m^*
		\end{array}
		\right]
	$$
	
\end{document}